\newpage

\section{Fazit}\label{sec:fazit}

Zwischen vielen Geräten wird zur Kommunikation der Standard HTTP,
bzw. bei der Kommunikation nach außen sogar HTTPS verwendet.

Erfreulicherweise ist die Kommunikation mit dem Webserver im Internet durch TLS geschützt.

Die interne Kommunikation mit der emulierten \textit{Hue Brige} hingegen ist nicht geschützt.
Weder Integrität noch Vertraulichkeit sind damit gesichert.
Somit kann ein Angreifer, der sich im internen Netzwerk befindet,
die gesendeten Pakete passiv mitlesen.
Dadurch erfährt er,
welche Geräte im Netzwerk über den \textit{Home Assistant} und die emulierte \textit{Hue Brige} gesteuert werden.

Weitaus schlimmer ist jedoch, dass er die GET- und POST-Requests auch selbst stellen kann.
Zum einen muss er dann nicht (ggf. aufwändig) das Netzwerk belauschen
und zum anderen kann er auf diesem Weg auch Geräte selbst steuern.

Für Privatanwender ist dies eine potentielle Bedrohung,
Allerdings hält sich in diesem Beispiel der Schaden in Grenzen, da nur Unterhaltungsgeräte ein- bzw. ausgeschaltet werden.
Würde man auf gleiche Art und Weise ein Türschloss oder ähnliches kontrollieren erhöht das jedoch durch einen
möglichen Einbruch den potentiellen Schaden.

Im Gegensatz zu den anderen Übertragungen wird
in der TCP-Verbindung zwischen \textit{Home Assistant} und Playstation 4 kein allgemein bekannter Standard verwendet.
Die Verbindung ist zwar nicht über TLS, dafür aber auf Anwendungsebene verschlüsselt.
Hierdurch ist die Vertraulichkeit der Verbindung gesichert.
Zusätzlich werden jedoch ungesichert Pakete mittels UDP übertragen.

Zusammenfassend ist anzumerken,
dass ein großer Teil der Kommunikation über bekannte Standards bewältigt wird.
Zumindest die Verbindungen, welche über das öffentliche Netz übertragen werden, sind gesichert.
Somit die Heimautomatisierung gegen Angriffe von außen geschützt.
Im lokalen Netz sind nicht alle Verbindungen verschlüsselt.
Wird das Netzt von mehreren Personen genutzt, welche sich nicht untereinander vertrauen,
oder sollte aus anderen Gründen auch lokal eine gesicherte Übertragung notwendig sein,
so ist von dem hier gezeigten Aufbau abzuraten.
In einem überschaubaren, sicheren Netz kann über die unverschlüsselten Verbindungen jedoch hinweggesehen werden.